【重案解密｜G4地獄訓練】英國人用人智慧 前G4長七：像搾蔗，用盡你最後一分力

在G3待了約五個月，「冥冥中主宰」又把洪立明「長七」帶到G4要員保護組（VIP Protection Unit）。

有一天上班，上級通知「長七」到總部報到，「只說鄰組G4要人，我要參加一個為期三天的遴選試，當時我不知道G4是甚麼，上級叫我去，我就去。」

三天的遴選試，首兩天時間是早上八時至傍晚六時，「就是一些體能測試，如引體上升、跑步等。」

最後一天則是通宵遴選，「有一個保護要人的實習，對方是元首或者皇室成員。場景是在凌晨成分，有恐佈份子突襲，考驗我們的應變能力。」

考官會從一百人當中，不斷篩選，在最後一晚選出四名精英。

「長七」說，考試題目看似簡單，但過程卻是挑戰人體極限。

「那一刻，我才領略到甚麼叫老人家。乘巴士，老人家上車很困難，經過那三天遴選，我

領略到，原來當體力完全透支，走一步路也沒有力，連上巴士那一步，也是很艱難。」

環顧其他參選人，體能比他出色的不少，但最後都落選，成為「長七」的手下敗將，他知道考官挑選人才的原則後，不禁佩服英國人用人的智慧。

「那些測試，不只要了解你的反應、靈敏度、轉身速度，最重要一點，是看你的本質和心態。」

「每一關，你都能夠做到十下，雖然合格，但這不是他們要的人。人的體力，經過多重考試後，如果有盡力的話，體力會透支，動作會變慢，你仍然能夠保持敏捷，這代表你有留力。隱藏實力的人，教官會馬上踢走。」

那些考試，就像搾蔗那樣，搾完再搾，要把參選人耗盡精力，最後仍然堅持到底，就有緊守崗位，奉獻精神的素質，將來能夠勝任保護英國皇室人員、政要、重要人物的工作。

「你有沒有盡力而為，這才是重點，選鬥心很強的人，而不是體能上非常出色的人。」

之後「長七」接受了為期六個月的基本訓練，包括搏擊、槍械使用，武力控制，防衛性駕駛、風險評估、急救等，才正式成為G4。

六年G4生涯，難忘的經歷多不勝數，其中一樣是實戰式訓練。

「會安排我們到其他紀律部隊受訓，如我曾被派到消防處，感受在火警環境下，高溫對人的意志力和決斷力的影響。這一點很重要，保護VIP期間，難保不會出現火警，有了這個體驗，當真的發生火警，G4就能馬上因應環境作出緊急應變。」

「長七」亦曾被派到瑪麗醫院、伊利沙伯醫院急症室，隨救護車出發，親身了解突發罪案的現場環境，以及在急症室觀察醫生如何為傷者急救，令他開眼界，見識各樣求生技能。

「江湖人原來另有自我急救方法，肚子被劏開，他們會把外露的內臟，塞回肚內，然後保持一個姿勢，像蝦米那樣捲曲身體，伏在地上，等候救護員送院。」

八六年時，G4更邀得英國空勤特遣隊SAS(Special Air Service)的退役軍人來港，教授為期三個月的課程。

「他們曾參與阿根廷戰役，有豐富作戰經驗，那一次，除了G4外，SDU(飛虎隊)和ASU（機場特警）也有上課，進行集體訓練。」

部門除了要求G4有奉獻精神，在壓力下仍能打出精準槍法外，對體能的要求亦非常嚴格。

「部門的寫字樓在灣仔軍器廠街警察總部，上班時間是早上八時，如果沒有行動，不用保護VIP或皇室成員，我們就要換上運動裝操體能。」

「我們要赤膊上陣，展示G4身形，由軍器廠街總部起跑，一出馬路就上法院道，沿太古廣場的斜路跑上去，出波老道，再上寶雲道。」

「寶雲道是一條非常斜的路，我們的跑法是，四十人一起跑步，第四十個人，需越過前面的三十九人，跑到頭位，第三十九人、第三十八人，如此類推，越過前面所有人，跑到最前頭，十分講求意志力和爆炸力。」

入寶雲道後，G4會上黃泥涌峽道，再入南風道，進入警察訓練學校操練，「長七」說，這時時候，地獄式訓練，正式開始。

「有三對重量級啞鈴，第一對啞鈴是十五磅，第二對是十磅，第三對是八磅，表面上任君選擇，但如果真的取起三磅啞鈴，這是很大侮辱性，我告訴你，一上手，會有一個感覺，比死還要痛苦。」

G4取起啞鈴後，需在警校跑步，「你會問，這樣跑步有甚麼特別？特別是，你拿著一對啞鈴

跑一段路後，會感到百上加斤，寸步難行，你會想把啞鈴丟掉，但這對啞鈴一丟到地上，代表你已沒有資格做G4，因為啞鈴代表配槍，放下啞鈴，等於放下尊嚴。」

「這是其中一種洗腦方法，看你有沒有膽色和耐力，是否遵守紀律。」

提著啞鈴由學堂跑到深水灣，開始踏入戲肉，「放下啞鈴，然後游向和登上三個浮台，讓領隊見到，才游回岸上。」

之後是赤柱、淺水灣，「淺水灣有五個浮台，同樣操法，連續游上五個浮台，再返回岸上，想想 ，當時是夏天，溫度三十多度，我們需在這樣的高溫和全身流汗下，下水游泳，體溫要適應大反差，絶對是大考驗。」

整個操練約在三小時內完成，「長七」看來，最難受是游泳後，再跑回總部的時候，「不能用布抹腳，穿回鞋子馬上就跑，這時候，沙跑到鞋子裡，磨到足底的皮子很不舒服，但部門就是要我們記得這煎熬的感覺。」

有一名隊員叫「長七」最難忘，英國人，六呎四吋高，體重近二百磅，有一次，他跑到「流口水」，差點死去。

「原來當一個人的體力下降到極點，失去神智的時候，會連吞嚥口水的力都沒有，流口水就是警號，那意味，你將會死亡，踏入死亡。」

「他已經沒有意志力，為甚麼仍然繼續跑？你能不佩服英國人的手段嗎？」

連登仔 能做到嗎？ 應該跑幾步就喘氣